\chapter*{Acknowledgement}

\section*{...a.k.a the story of my PhD thesis}

Not everyone has a chance in the life to write a whole piece of work that can be qualified as a real book. To some extent, a well-constructed PhD thesis can be deemed a such piece of work. But for me, it is more than a book: it is a memory of a fantastic journey with the company of a group of nice, lovely and supportive people, without whom the thesis can never ever be done. Therefore, it is a great chance and honor for me to express my gratitude to everyone that I have encountered during and also before that mesmerizing period\footnote{Disclaimer: the paragraphs are intentionally written in several languages to share my most sincere thoughts to different groups of people.}. 

Mes premiers mots vont \`a mes deux directeurs de thèse, Emilie et Michal. Ce fut un agr\'eable temps de travailler avec vous pendant ces derni\`eres années : ayant un go\^ut mixte des maths et de l'informatique, vous
m’avez fait d\'ecouvrir un domaine tellement riche qui correspond \`a la fois \`a mes deux passions. J’ai appris
\'enorm\'ement de choses à vos cotés d\`es le d\'ebut de mon stage de fin d'\'etudes. Et surtout, quand j'\'etais un peu perdu au d\'ebut, vous m'avez dirig\'e avec une grande patience tout en me laissant suffisemment de libert\'es pour que je puisse d\'ecouvrir ceux que me plaisent plus. 

Emilie, je ne pourrais te remercier plus pour tout le temps que tu as pu me consacrer au tableau ou sur un papier pour une preuve, ou bien pour des relectures attentives de mes papiers. Mais aussi, merci pour toutes nos discussions, que ce soit scientifique ou non, au labo ou bien pendant les soir\'ees de jeux que tu as organis\'ees chez toi. 

Michal, I could not appreciate more all the suggestions you have given on how to become a successful researcher. I also enjoyed a lot the conference trips we shared, the discussions we had on various topics, and of course all the mesmerized parties we had been to. You were more like a friend when I was having tough time. Ďakujem!

I would also like to express my great gratitude to all my PhD committee members of having accepted the invitation. Alexandre et Pierre A., ce fut un grand honneur pour moi de vous avoir en tant que mes rapporteurs de th\`ese. Et je vous remercie pour toutes vos questions et conseils pr\'ecieux sur mon manuscrit. Aur\'elien, merci d'\^etre le pr\'esident de mon jury de th\`ese, mais aussi le jury de ma m\'emoire de master et mon CST malgr\'e ton emploi du temps hyper charg\'e. Bal\'azs and Daniel, thank you for taking your time to read my manuscript and your questions during the defence were very inspiring.

Apart from my supervisors, I was also lucky enough to collaborate with a group of brilliant researchers and fellow PhD students from both inside and outside our lovely SequeL team. En particulier, je voudrais d'abord remercier Pierre M., avec qui on a fait plusieurs papiers ensemble et on dirait que tu \'etais quasiment mon troisi\`eme encadrant de th\`ese. Et c'\'etait aussi gr\^ace \`a toi que j'ai pu essayer le fameux Papa Raffaele et la Belleza. Rianne, it was a great pleasure to work with you on the fixed-confidence BAI paper: both your mathematics skills and music skills impressed me a lot, bedankt. \begin{CJK*}{UTF8}{gbsn}在这里我还希望感谢我的两位可爱的师妹和师弟邵涵和钱舰，和你们的合作时光虽然短暂却很愉快。不仅仅是学术上的交流，印象最深刻的还有我们在Jamboard上的涂鸦大赛，给枯燥的封城生活平添了一丝光彩。\end{CJK*} Je tiens aussi \`a remercier mes deux collaborateurs de Huawei Merwan et Igor, avec qui j'ai pu d\'ecouvrir le monde passionnant de "safety".

The last three years (or more precisely 4 years because of my internship, the pandemic, etc) at SequeL was mesmerizing, not only because of its scientific excellence, but also because SequeL is a true family.

J'aimerais bien d'abord remercier Edouard L. et Mathieu, mes deux camarades de la promotion avec qui j'ai pass\'e plus de temps autres que mes encadrants. Tous nos voyages (notamment \`a Stellenbosch), cin\'eclub, discussions et d\'ebats politiques et philosophiques \'etaient tout simplement inoubliables. Edouard, merci pour le go\^uts partag\'e du restaurant japonais Jomon, mais aussi de m'avoir fait (re-)d\'ecouvrir la passion de Age of Empire. Mathieu, merci pour l'accompagnement \`a l'escalade. 

Je souhaite ensuite remercier les camarades du bureau A12 : Omar, Reda et Yannis. Nous avons non seulement pass\'e un bon temps dans le bureau mais aussi dans la vie quotidienne (avec tous ces IT, Pitaya, et bien evidemment les milkshakes de Five Guys qu'on a savour\'e ensemble). Omar, s\'e que probablement ser\'as infeliz, sin embargo te escribo en Español porque no s\'e escribir en portugu\'es. Yo apr\'ecio mucho tu inteligencia. Los debates y los chistes contigo siempre fueron muy interesantes aunque discrepamos ideológicamente a menudo. Obrigado! Reda, a.k.a "Rhubz"\footnote{D\'esol\'e de n'avoir pas pu \'ecrire en arabe, le package est en conflit avec ma template il para\^it.}, ce fut un grand plaisir d'avoir quelqu'un qui aime aussi le foot dans le bureau, et j'ai beaucoup appr\'eci\'e le temps qu'on a pass\'e a discuter et regarder le foot ensemble. Yannis, tu \'etais notre DJ et ce qui nous as fait d\'ecouvrir le meilleur bar de Lille\footnote{Quoi ? Vous demandez lequel ? L'Ecart \'evidemment !}. Mais surtout, tu \'etais l'expert avec qui je peux parler et poser des questions sur la cryptomonnaie.

A Edouard L., Omar, Pierre M., et Yannis, c'\'etait bien \'evidemment un grand plaisir de travailler avec vous sur rlberry !

Je me dois \'egalement de remercier mes pr\'edecesseurs doctorants dans l'\'equipe : Ronan, tu \'etais le premier doctorant que j'ai fait connaissance de l'\'equipe ; Florian, ta connaissance du deep et ton humeur m'avaient beaucoup inspir\'e ; Lilian, \'etant mon "fr\`ere" sous la direction d'Emilie, ta fa\c con de travail m'avait impressionn\'e ; Merwan, merci de m'avoir invit\'e \`a la premi\`ere soir\'ee de l'\'equipe ; Nicolas, \c ca \'et\'e un grand plaisir de pourvoir travailler un peu avec toi m\^eme si \c ca n'a pas vraiment aboutit \`a la fin ; Julien P., merci pour tes conseils pr\'ecieux pendant mon stage ; Julien S., ton expertise sur les bandits \'etait toujours utile ; Guillaume, notre colloc \`a Long Beach \'etait m\'emorable ; Daniele, you were the one who took care of every one in the team, grazie mille.

Mes remerciements vont aussi aux autres membres de SequeL, anciens ou nouveaux, sans qui je n'allais pas me sentir \^etre dans une famille. Je voudrais remercier d'abord les anciens et les nouveaux permanents : Philippe (sans qui l'\'equipe n'existerait pas), Odalric, Olivier (qui m'a fait d\'ecouvrir la gastronomie du nord), Romaric, J\'er\'emie, Alessandro, Daniil, Jill-J\^enn, R\'emy (avec qui j'ai eu la chance de collaborer), Debabrota, mais aussi Am\'elie qui a soutenu toute l'\'equipe avec de l'efficacit\'e.

My gratitude then goes to other post-docs whom I didn't have the luck to collaborate with, but still supported me mentally: Matteo, Sadegh, Ralph, Andrea T., Edouard O., James, Sein Minn. In particular Matteo with whom I had great memories at Mac Ewan's watching Champions League and the World Cup, grazie!

Je ne vais pas oublier les autres membres de l'\'equipe bien s\^ur, y compris les doctorants (dont certains sont d\'ej\`a docteurs maintenant bien \'evidemment), les ing\'enieurs, les stagiaires et les visiteurs. Je pense notamment \`a Jean (mais aussi les deux amis de SequeL Evrard et Pierre-Alexandre) avec qui j'ai eu le plaisir de chitchatter sur Jitsi et jouer \`a BombSquad pendant la longue p\'eriode difficile du confinement. Je pense aussi \`a Pierre P., m\^eme si tu n'\'etais pas souvent \`a Lille, c'\'etait toujours inspirant de discuter avec toi sur les probl\`emes vari\'es de bandits. Merci aussi \`a Dorian, Nathan et Sarah d'avoir partag\'e des moments inoubliables de Among Us, cin\'eclub et d\'ebats. Je tiens \`a remercier bien s\^ur tous les autres que j'ai eu la chance de croiser pendant cette th\`ese : Jean-Baptiste (sur ton travail est bas\'e mon premier papier !), Victor, Marc A., Kiewan, Anders, Harm, Claire, Andrea L., Audrey, Junpei \begin{CJK*}{UTF8}{gbsn}(ペーパーの話し合うことができてありがとう)\end{CJK*}, Xiaotian, Arun, Chuan-Zheng, Cl\'emence R., Pierre S., Hassan, Fabien, L\'eonard, Johan, Romain, Marc J., Matheus, Patrick, Achraf, Antoine, Raphael, Alessio, C\^ome, Geoffrey (a.k.a Godofredo), Hippolyte, Quentin, Beno\^it, Mahsa, Georgios, Iuliia, Julien T., Cl\'emence L., Frank. Et bonne continuation \`a tous ceux qui n'ont pas encore fini leur th\`ese !

I would also like to thank Huawei Noah's Ark Paris team for accepting me for an internship during my PhD. My thoughts first go to Bal\'azs with whom I always had great conversation on my research. Mes remerciements vont aussi \`a d'autres membres de l'\'equipe (autres que mes collaborateurs) : Kevin (qui m'avait accompagn\'e pendant tous mes entretiens), Ludovic, Aladin, Jianfeng et Albert (qui m'a donn\'e beaucoup de conseils sur les bonnes practices en d\'eveloppement). 

This story did not just start from Day 1 of my PhD, it is also about years of tough studies beforehand (both in France and China), and it can date back way earlier to the time when I was born and raised.

Ici, je voudrais aussi remercier mes encadrants de stage avant ma th\`ese : Marco, Marc T. et Thomas, c'est vous qui m'avez fait d\'ecouvrir le monde de recherche en machine learning.

Of course life is not only about work, so I would like to dedicate a small paragraph to my friends: \begin{CJK*}{UTF8}{gbsn}彦哥和宽宽，我在读博期间抽空回去分别做了你们的伴郎，所以一定要和你们的老婆好好走下去；贝贝伦，有机会一起回Nancy和Vichy；阿洲、鲲哥、毛哥、陈林晓，虽然大家都不在法国了，但总会有再见面的一天。\end{CJK*} Il me faut aussi remercier Cl\'ement, sans toi je n'aurais pas pu m'int\'egrer aussi facilement en France.

My last thoughts are dedicated to my beloved parents:

\begin{CJK*}{UTF8}{gbsn}
	最后在这里我希望感谢我的父母。从小到大父母在教育上不遗余力的投入可能是我能走到现在最大的依仗和基础。到后来倾尽全力送我到法国留学，不管是精神上还是物质上的支持从来没有少过一样。
	
	我们是一个再普通不过的家庭，从来没有什么是理所当然的，但是父母的爱在我人生的任何一个阶段从来没有缺席过。 尤其在我还很不成熟的时候对我无比的包容现在回想起来总会让我觉得有些心酸。还记得我在日本实习的时候，父亲的身体很好，母亲一边需要照顾父亲，还要操心在日本的我。但当时的我却并没有什么自觉。这其中很多点点滴滴的东西也许不足为外人道，却是中国父母最真实的写照。
	
	到后来一点点开始经济独立了，才能逐渐真切地体会到父母的不易。中国的子女也许不是最善于表达的人群，所以我把这份最出自肺腑的感情写在这里：谢谢你们，爸爸妈妈。
\end{CJK*}

% Mais je n'aurais pas entrepris cette thèse sans l'exemple éclatant des doctorants de Parrot, Gauthier Rousseau et Clément Pinard, ni le concours de Jill-Jênn Vie, Edouard Oyallon, Alberto Bietti et Michal Valko qui ont tous conspiré à me mener au laboratoire SequeL. Je remercie également l'examen du permis de conduire, auquel mes échecs répétés m'ont permis de développer un intérêt égoïste mais pragmatique pour ce sujet de thèse en particulier.

% J'adresse maintenant mes plus hautes \emph{traces d'éligibilité} ainsi que mes plus chaleureux remerciements à mes encadrants. Odalric et Denis, j'admire profondément votre intégrité et votre rigueur scientifique, ainsi que l'étendue de vos connaissances, que vous savez mobiliser pour répondre à la moindre de mes interrogations avec une facilité déconcertante. Merci également pour votre ouverture d'esprit, dont témoigne particulièrement la rencontre de vos disciplines respectives et la confrontation fructueuse des points de vue et des méthodes qui en découle. Mais avant tout, je vous suis reconnaissant pour votre bienveillance, votre disponibilité et votre soutien appuyé lorsque j'en avais besoin.
% Yann, je te remercie pour avoir monté ce projet ambitieux, et pour m'avoir accordé une pleine liberté dans mes recherches, bien qu'elles se soient parfois écartées des préoccupations très concrètes de l'ingénierie Renault. Enfin, Wilfrid je te remercie pour tes précieux conseils toujours pertinents.

% I am also very grateful to Lucian Busoniu and Jorge Villagra for their thoughtful reporting on this manuscript, as well as to all members of the jury, Luce Brotcorne, Marc Deisenroth and Rosane Ushirobira, for their valuable feedback, and for giving their time and energy to make it possible for my defence to take place amid the turmoil of a global pandemic despite being under lockdown.

% J'en viens à mes coreligionnaires de la pause-café, avec qui j'ai pu décompresser, partager mes intérêts, mes joies et mes peines. A SequeL tout d'abord, je remercie particulièrement Mathieu et Xuedong, camarades de la première heure avec qui j'ai entamé d'inoubliables marches aléatoires dans les montagnes de Stellenbosch~; Nicolas et Omar, avec qui j'ai eu le privilège et le plaisir de collaborer~; Guillaume et Lilian dont l'éloignement rendait la visite occasionnelle d'autant plus festive~; Nathan et Dorian, dont l'appétence pour le débat n'a d'égale que leur propension à le trancher à coups d'étude ad-hoc~;  Pierre Ménard dont la cinéphilie et l'hospitalité ont permis la renaissance en grande pompe du Cinéquel~; Pierre Schegg, compagnon d'armes avec qui nous défendons fièrement le bastion des roboticiens à SequeL, ainsi que Florian, Ronan, Merwan, Mahsa, Julien, Yannis, Reda, Romain, Jean, Sarah et Antoine. Sans oublier les chercheurs~: merci Emilie, Jill-Jênn et Philippe pour vos contributions à la vie du laboratoire et à sa convivialité, ainsi que pour les collaborations et conversations scientifiques.
% À Renault maintenant, Jean, j'ai su dès notre rencontre à Munich que ton goût communicatif et intarissable pour la philosophie nous conduirait à de précieuses et mémorables conversations. Merci également à Lu, Clara, Edwin, Federico, Louis et Thomas pour nos fameux repas-mini-doc\textsuperscript{\tiny\textsf{TM}}. Je salue aussi les doctorants du CAOR, Philip, Marin et Florent, avec qui il est toujours agréable de discuter, aux Mines ou en conférence, de nos approches différentes à un sujet commun.

% Mais il y a une vie en dehors du travail, et je dois ses meilleurs moments à mes amis, merci Luc, Pierre, Bertrand, Adrien, Benjamin, Mano, Quentin, Thomas D., Thomas L., Simon, Oriane, Ivain, Magali et Daniel.

% Enfin, merci Ariane pour ton soutien indéfectible, pour toutes tes qualités que j'admire tant, et pour me donner envie d'être et de donner le meilleur de moi-même.
